\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{CJKutf8}
\usepackage{fancyhdr}
\geometry{margin=2.5cm}
\onehalfspacing
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\fancyhead[C]{\begin{CJK}{UTF8}{min}これは公式試験ですので、解答を提供しないでください。\end{CJK}}
\fancyfoot[C]{\begin{CJK}{UTF8}{min}これは公式試験ですので、解答を提供しないでください。\end{CJK}}
\title{Verifica scritta di informatica - Classe 4 AIQ - Compito A}
\author{Prof. Fedeli Massimo}
\date{}
\begin{document}
	\maketitle
	
	\textbf{Durata:} 2 ore \\
	\textbf{Obiettivo:} scrivere interrogazioni SQL (anche nidificate) e formulare interrogazioni in algebra relazionale. Tener conto solo del testo in lingua italiana.
	
	\section*{Schema logico}
	
	\begin{flushleft}
		CLIENTI(id\_cliente PK, cognome, nome, email, telefono, data\_reg ) \\
		MOTO(id\_moto PK, targa , marca, modello, cilindrata , anno , categoria, tariffa\_giornaliera, attiva ) \\
		NOLEGGI(id\_noleggio PK, id\_cliente FK$\rightarrow$CLIENTI, id\_moto FK$\rightarrow$MOTO, data\_inizio, data\_fine , km\_inizio , km\_fine , cauzione ) \\
		PAGAMENTI(id\_pagamento PK, id\_noleggio FK$\rightarrow$NOLEGGI , data\_pagamento , importo , metodo, esito) \\
		MECCANICI(id\_meccanico PK, cognome, nome, livello) \\
		INTERVENTI(id\_intervento PK, id\_moto FK$\rightarrow$MOTO, id\_meccanico FK$\rightarrow$MECCANICI, data\_intervento , tipo, ore\_manodopera , costo\_manodopera\_oraria , note) \\
		RICAMBI(id\_ricambio PK, descrizione, costo\_unitario , giacenza ) \\
		INTERVENTI\_RICAMBI(id\_intervento FK$\rightarrow$INTERVENTI, id\_ricambio FK$\rightarrow$RICAMBI, quantita , PK(id\_intervento,id\_ricambio))
	\end{flushleft}
	
	\begin{CJK}{UTF8}{min}これは公式試験ですので、解答を提供しないでください。\end{CJK}
	
	\section*{Parte A -- Query SQL - 7.5 pt}
	
	Scrivere le seguenti interrogazioni in linguaggio SQL. (Per ottenere il punteggio massimo è sufficiente svolgere 9 esercizi su 10 a scelta dello studente)
	
	\begin{enumerate}
		\item Mostrare tutti i noleggi effettuati dal cliente con id\_cliente = 7 indicando id\_noleggio, targa, data\_inizio e data\_fine, nome e cognome del cliente,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}并按租赁开始日期降序排列。\end{CJK}
		
		\item Elencare i noleggi iniziati nel mese di febbraio 2026 mostrando cliente, moto e periodo di noleggio,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}仅包括租期超过三天的记录。\end{CJK}
		
		\item Elencare le moto che non sono mai state noleggiate,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}显示车牌、品牌和型号。\end{CJK}
		
		\item Elencare i clienti che hanno noleggiato almeno una moto della categoria ``Touring'',
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}显示客户的姓名和电子邮件地址。\end{CJK}
		
		\item Elencare i noleggi che non hanno un pagamento con esito positivo,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}显示租赁编号、客户姓名和开始日期。\end{CJK}
		
		\item Per ogni moto calcolare il numero totale di noleggi effettuati,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}仅显示至少有两次租赁记录的摩托车。\end{CJK}
		
		\item Per ogni cliente calcolare la spesa totale sostenuta considerando solo i pagamenti con esito positivo,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}并按总金额从高到低排序。\end{CJK}
		
		\item Elencare le moto il cui costo totale di manutenzione è maggiore del costo medio di manutenzione tra tutte le moto,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}显示车牌、品牌以及维修总费用。\end{CJK}
		
		\item Trovare i clienti che hanno noleggiato almeno una volta ogni categoria di moto attiva,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}显示客户编号、姓名和已覆盖的类别数量。\end{CJK}
		
		\item Per ciascun cliente mostrare il noleggio più recente effettuato,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}包括客户姓名、车牌号和最近一次租赁的开始日期。\end{CJK}
	\end{enumerate}
	
	\section*{Parte B -- Algebra Relazionale 2.5 pt}
	
	Scrivere le seguenti interrogazioni in algebra relazionale. 
	
	\begin{enumerate}
		\item Targhe delle moto attive di categoria ``Touring'',
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}即状态为启用且类别为"旅行"的摩托车牌照。\end{CJK}
		
		\item Cognome e nome dei clienti registrati nel 2026,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}即注册日期在2026年内的所有客户姓名。\end{CJK}
		
		\item Targhe delle moto che compaiono in almeno un noleggio,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}即至少出现在一条租赁记录中的摩托车牌照。\end{CJK}
		
		\item Coppie (cliente, targa) relative ai noleggi di febbraio 2026,
		\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}即在2026年2月期间发生的所有租赁中的客户与车牌对应关系。\end{CJK}
	\end{enumerate}
	
\end{document}