\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}


\geometry{a4paper, margin=2cm}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Verifica di Educazione Civica}
\lhead{IIS Fermi Sacconi Cpia di Ascoli Piceno}
\author{Prof. Fedeli Massimo}
\cfoot{\thepage}

\title{\textbf{Test a Risposta Multipla}\\Cybersecurity, NIS2 e Regolamento UE sull’Intelligenza Artificiale}
\author{}
\date{}

\begin{document}
	\maketitle
	\noindent\textbf{Istruzioni:} Selezionare l’opzione corretta. Solo una risposta è valida.
	
	\vspace{1em}
	\hrule
	\vspace{1em}
	
	\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}]
		
		% ----- REGOLAMENTO UE IA -----
		
		\item Quale soglia di FLOPS comporta l’obbligo di valutare un modello di IA per finalità generali come “a rischio sistemico”?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item $10^{24}$ FLOPS
			\item $10^{25}$ FLOPS
			\item $10^{26}$ FLOPS
			\item $10^{27}$ FLOPS
		\end{enumerate}
		
		\item Qual è la sanzione massima per le pratiche di IA vietate?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item 15 milioni € o 3 \% del fatturato mondiale
			\item 35 milioni € o 7 \% del fatturato mondiale
			\item 7,5 milioni € o 1,5 \% del fatturato mondiale
			\item 50 milioni € o 10 \% del fatturato mondiale
		\end{enumerate}
		
		\item Quanto tempo hanno i modelli GPAI già immessi sul mercato per conformarsi agli obblighi del regolamento?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item 6 mesi
			\item 12 mesi
			\item 24 mesi
			\item 36 mesi
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è \emph{esplicitamente vietato} dal regolamento IA?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Sistemi di IA per la diagnosi medica
			\item Sistemi di social scoring pubblici o privati
			\item Sistemi di IA per la guida autonoma
			\item Sistemi di IA per il riconoscimento vocale
		\end{enumerate}
		
		\item Quale autorità può aggiornare la soglia FLOPS per i modelli ad alto impatto?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Il Parlamento europeo
			\item Il COREPER
			\item L’Ufficio europeo per l’IA
			\item Il Garante europeo della protezione dei dati
		\end{enumerate}
		
		\item Quale dei seguenti è considerato sistema ad alto rischio?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Filtro antispam aziendale
			\item Sistema di valutazione del credito bancario
			\item Videogioco con IA
			\item Chatbot per FAQ aziendali
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un’eccezione al divieto di identificazione biometrica in tempo reale?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Marketing di prossimità
			\item Ricerca di dispersi
			\item Profilazione commerciale
			\item Controllo orario lavorativo
		\end{enumerate}
		
		\item Quale ente svolge il ruolo di coordinamento europeo per l’applicazione del regolamento IA?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item ENISA
			\item Europol
			\item Ufficio europeo per l’IA
			\item Banca centrale europea
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è esente dagli obblighi del regolamento?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Modelli open-source gratuiti
			\item Sistemi militari di IA
			\item Entrambi
			\item Nessuno dei due
		\end{enumerate}
		
		\item Quale documento deve essere redatto prima di immettere un sistema ad alto rischio?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Dichiarazione di conformità CE
			\item Valutazione d’impatto sui diritti fondamentali
			\item Certificato ISO 27001
			\item Rapporto di sostenibilità ambientale
		\end{enumerate}
		
		% ----- NIS2 -----
		
		\item Quale è la data ultima di recepimento della Direttiva NIS2 negli Stati membri?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item 17 ottobre 2023
			\item 17 ottobre 2024
			\item 17 gennaio 2025
			\item 17 dicembre 2024
		\end{enumerate}
		
		\item Quanti settori extra rispetto a NIS1 sono coperti da NIS2?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item 4
			\item 7
			\item 11
			\item 15
		\end{enumerate}
		
		\item Quale è la sanzione massima per i soggetti essenziali in NIS2?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item 5 milioni €
			\item 7 milioni €
			\item 10 milioni €
			\item 15 milioni €
		\end{enumerate}
		
		\item Quale soggetto è l’autorità competente in Italia per NIS2?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item AGID
			\item ACN
			\item Garante Privacy
			\item MISE
		\end{enumerate}
		
		\item Entro quante ore deve essere inviata la prima notifica di incidente all’ACN?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item 6 ore
			\item 12 ore
			\item 24 ore
			\item 72 ore
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un nuovo settore introdotto da NIS2?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Turismo
			\item Editoria
			\item Acque reflue e rifiuti
			\item Agricoltura
		\end{enumerate}
		
		\item Quale articolo del D.Lgs. 138/2024 individua la scadenza di registrazione per i soggetti rilevanti?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Art. 10
			\item Art. 11
			\item Art. 12
			\item Art. 13
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un obbligo \emph{esplicito} per i soggetti NIS2?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Certificazione SOC 2
			\item Piano di continuità operativa
			\item Polizza assicurativa cyber
			\item Audit ISO 9001
		\end{enumerate}
		
		\item Quale ente può sanzionare anche i dirigenti per negligenza?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item ACN
			\item Banca d’Italia
			\item CONSOB
			\item Garante Privacy
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un beneficio diretto per i cittadini dall’applicazione di NIS2?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Riduzione delle tasse
			\item Maggiore affidabilità dei servizi essenziali
			\item Voucher digitali
			\item Accesso gratuito a VPN
		\end{enumerate}
		
		% ----- CYBER THREATS -----
		
		\item Quale malware cifra i dati e richiede riscatto?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Spyware
			\item Ransomware
			\item Adware
			\item Worm
		\end{enumerate}
		
		\item Quale attacco usa migliaia di dispositivi compromessi per sovraccaricare un server?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item XSS
			\item SQL injection
			\item DDoS
			\item Zero-day
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tecnica inganna l’utente con email false?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Dumpster diving
			\item Phishing
			\item Tailgating
			\item Shoulder surfing
		\end{enumerate}
		
		\item Quale attacco colpisce un fornitore per raggiungere il cliente?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Man in the middle
			\item Supply chain attack
			\item Brute force
			\item Replay attack
		\end{enumerate}
		
		\item Quale caso emblematico del 2020 ha colpito 18.000 organizzazioni tramite un aggiornamento software?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item WannaCry
			\item SolarWinds
			\item NotPetya
			\item Equifax
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un attacco DDoS applicativo?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item UDP flood
			\item SYN flood
			\item HTTP flood
			\item ICMP flood
		\end{enumerate}
		
		\item Quale fattore rende il phishing AI-enhanced più pericoloso?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Uso di CAPTCHA
			\item Imitazione dello stile di scrittura della vittima
			\item Richiesta di pagamenti in contanti
			\item Invio tramite posta cartacea
		\end{enumerate}
		
		\item Quale misura \emph{non} è efficace contro il ransomware?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Backup offline
			\item Aggiornamenti costanti
			\item Pagare il riscatto
			\item EDR
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un segnale tipico di email phishing?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Mittente con dominio ufficiale
			\item Richiesta di urgenza
			\item Firma digitale valida
			\item DKIM pass
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un obiettivo primario di un botnet?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Minare Bitcoin
			\item Eseguire attacchi DDoS
			\item Spammare newsletter
			\item Catalogare siti web
		\end{enumerate}
		
		% ----- MIXED / CROSS -----
		
		\item Quale regolamento UE impone l’etichettatura dei deepfake?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item DSA
			\item GDPR
			\item Regolamento IA
			\item DMA
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un requisito per i sistemi ad alto rischio IA?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Etichetta nutrizionale
			\item Tracciabilità e documentazione
			\item Certificazione biologica
			\item Registro delle emissioni
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un obbligo di NIS2 per la supply chain?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Verificare la sicurezza dei fornitori
			\item Acquistare solo software italiano
			\item Firmare accordi di non divulgazione
			\item Pagare in criptovalute
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un esempio di IA ad alto rischio nel settore sanitario?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Chatbot per prenotazioni
			\item Sistema di IA per diagnostica medica
			\item Videogioco per riabilitazione
			\item App per contare i passi
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un beneficio delle sandbox normative IA?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Esenzione fiscale
			\item Test in ambiente controllato
			\item Esenzione GDPR
			\item Brevetto automatico
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un criterio per classificare un modello come “ad alto impatto”?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Numero di dipendenti
			\item Quantità di dati di addestramento
			\item Fatturato annuo
			\item Colore del logo
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un obbligo di trasparenza per i chatbot?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Rivelare di essere una macchina
			\item Fornire codice sorgente
			\item Pagare royalties
			\item Registrarsi al tribunale
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un compito dell’Ufficio europeo per l’IA?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Rilasciare patenti
			\item Supervisionare modelli GPAI
			\item Gestire il bilancio UE
			\item Assegnare fondi alle startup
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un motivo di esenzione dal regolamento IA?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Alto fatturato
			\item Ricerca pre-market
			\item Uso commerciale
			\item Pubblicità online
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un rischio sistemico per l’IA?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Errore umano
			\item Malfunzionamento su larga scala
			\item Scarsa batteria
			\item Prezzo elevato
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un obbligo \emph{non} previsto da NIS2?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Notifica incidenti
			\item Valutazione vulnerabilità
			\item Assicurazione cyber obbligatoria
			\item Piano di continuità
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un effetto dell’AI-powered DDoS?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Pattern statici
			\item Adattamento in tempo reale
			\item Riduzione della banda
			\item Maggiore latenza fissa
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un obbligo per i fornitori di modelli fondativi?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Rilasciare pesi sotto licenza Creative Commons
			\item Rispettare il diritto d’autore nei dati di addestramento
			\item Pagare tassa sui token
			\item Fornire accesso illimitato ai dati
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un criterio per l’identificazione biometrica remota da parte delle forze dell’ordine?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Ricerca di un veicolo rubato
			\item Ricerca di una persona scomparsa
			\item Controllo di velocità
			\item Verifica di biglietti
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un requisito per le prove in condizioni reali di IA ad alto rischio?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Consenso informato dei soggetti
			\item Pubblicità sui social
			\item Vendita dei dati raccolti
			\item Esportazione dei dati extra-UE
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un compito dell’ACN?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Rilasciare permessi di soggiorno
			\item Gestire notifiche NIS2
			\item Registrare domini web
			\item Assegnare frequenze 5G
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un obbligo \emph{esplicito} per i soggetti essenziali NIS2?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Audit interno annuale
			\item Formazione del personale
			\item Penetration test mensile
			\item Assicurazione RC professionale
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un fattore di aggravio per le sanzioni IA?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Uso in ambito sanitario
			\item Gravi danni alla salute
			\item Basso fatturato
			\item Scarsa pubblicità
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un obiettivo del pacchetto startup IA della Commissione?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Esenzione fiscale per 10 anni
			\item 4 miliardi € di investimenti pubblici e privati
			\item Esportazione di modelli verso USA
			\item Chiusura di Big Tech europee
		\end{enumerate}
		
		\item Quale tra i seguenti è un criterio per la classificazione del rischio IA?
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item Colore dell’interfaccia
			\item Impatto su diritti fondamentali
			\item Numero di clic
			\item Durata della batteria
		\end{enumerate}
		
	\end{enumerate}
	
	
\end{document}