.\documentclass[10pt]{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{seahorse}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

% Impostazioni per il codice
\lstset{
	basicstyle=\ttfamily\small,
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{green!60!black},
	stringstyle=\color{red},
	showstringspaces=false,
	breaklines=true,
	frame=single,
	backgroundcolor=\color{gray!5},
	tabsize=2
}

\title{Introduzione alle API REST, MVC e Sicurezza Web}
\subtitle{Per studenti della scuola secondaria di secondo grado}
\author{Prof. [Il tuo nome]}
\date{\today}
\institute{Scuola Secondaria di II Grado}

\begin{document}
	
	\frame{\titlepage}
	
	% -----------------------------------
	\section{Introduzione}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Cosa impareremo oggi?}
		\begin{itemize}
			\item Cosa sono le \textbf{API} e perché sono importanti
			\item Differenza tra \textbf{Web API} e \textbf{API REST}
			\item Il modello \textbf{MVC}: come organizzare un’applicazione web
			\item Le operazioni \textbf{CRUD}: creare, leggere, aggiornare, cancellare
			\item Qualche accenno alla \textbf{sicurezza} delle API
		\end{itemize}
		\pause
		\bigskip
		\textbf{Obiettivo}: capire come funzionano i “servizi invisibili” che usiamo ogni giorno!
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Un esempio dalla vita reale}
		Immagina di voler ordinare una pizza:
		\begin{itemize}
			\item Tu fai la richiesta al cameriere (\textbf{cliente})
			\item Il cameriere va in cucina (\textbf{server})
			\item La cucina prepara la pizza e la restituisce
		\end{itemize}
		\pause
		\bigskip
		Le \textbf{API} sono come il cameriere: permettono a due sistemi di comunicare!
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Cosa sono le API?}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Cos’è un’API?}
		\textbf{API = Application Programming Interface}
		
		\begin{itemize}
			\item È un’interfaccia che permette a due programmi di \textbf{comunicare}
			\item Non è un’applicazione, ma un “contratto” su \textbf{come chiedere} e \textbf{cosa ricevere}
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Esempi quotidiani:
		\begin{itemize}
			\item App meteo → chiede dati a un server
			\item Google Maps → integra dati da altre fonti
			\item Login con Facebook/Google → usa l’API di quei servizi
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{API vs Interfaccia utente}
		\begin{columns}
			\column{0.5\textwidth}
			\textbf{Interfaccia utente (UI)}:
			\begin{itemize}
				\item Pensata per gli \textbf{umani}
				\item Pulsanti, menu, grafica
			\end{itemize}
			
			\column{0.5\textwidth}
			\textbf{API}:
			\begin{itemize}
				\item Pensata per i \textbf{programmi}
				\item Usa richieste strutturate (es. HTTP)
				\item Restituisce dati (spesso in JSON)
			\end{itemize}
		\end{columns}
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Web API e REST}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Web API: API su Internet}
		Una \textbf{Web API} è un’API accessibile via Internet usando il protocollo \textbf{HTTP}.
		
		\begin{itemize}
			\item Il client (es. browser o app) invia una \textbf{richiesta HTTP}
			\item Il server risponde con \textbf{dati}, non con una pagina HTML
			\item I dati sono spesso in formato \textbf{JSON}
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Esempio di risposta:
		\begin{lstlisting}
			{
				"nome": "Mario",
				"cognome": "Rossi",
				"eta": 17
			}
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{REST: uno stile per le Web API}
		\textbf{REST = Representational State Transfer}
		
		\begin{itemize}
			\item Non è un protocollo, ma un \textbf{insieme di regole}
			\item Usa i \textbf{metodi HTTP} in modo “naturale”
			\item Le risorse sono identificate da \textbf{URL}
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Principi chiave:
		\begin{itemize}
			\item Ogni cosa è una \textbf{risorsa} (es. /utenti/123)
			\item Si usano verbi HTTP standard: GET, POST, PUT, DELETE
			\item Senza stato (\textit{stateless}): ogni richiesta contiene tutto ciò che serve
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Metodi HTTP e REST}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|l|l|l|}
				\hline
				\textbf{Metodo} & \textbf{Azione} & \textbf{Esempio} \\
				\hline
				GET & Leggi dati & \texttt{GET /libri} \\
				POST & Crea nuovo dato & \texttt{POST /libri} \\
				PUT & Aggiorna dato & \texttt{PUT /libri/5} \\
				DELETE & Cancella dato & \texttt{DELETE /libri/5} \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		\pause
		\bigskip
		Questi quattro metodi corrispondono alle operazioni \textbf{CRUD}!
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Operazioni CRUD}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Cosa significa CRUD?}
		\textbf{CRUD = Create, Read, Update, Delete}
		
		\begin{description}
			\item[Create] → Aggiungere un nuovo elemento
			\item[Read] → Leggere/recuperare dati
			\item[Update] → Modificare dati esistenti
			\item[Delete] → Rimuovere dati
		\end{description}
		
		\pause
		\bigskip
		Esempio: gestione di una lista di libri in una biblioteca digitale.
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{CRUD in pratica}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Create}: Aggiungi “Il Signore degli Anelli” al catalogo
			\item \textbf{Read}: Mostra tutti i libri o cerca per titolo
			\item \textbf{Update}: Cambia l’anno di pubblicazione
			\item \textbf{Delete}: Rimuovi un libro fuori catalogo
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		In una Web API REST:
		\begin{itemize}
			\item Create → \texttt{POST /libri}
			\item Read → \texttt{GET /libri} oppure \texttt{GET /libri/42}
			\item Update → \texttt{PUT /libri/42}
			\item Delete → \texttt{DELETE /libri/42}
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Esempio di richiesta POST (Create)}
		\begin{lstlisting}[caption={Richiesta per creare un nuovo libro}]
			POST /libri
			Content-Type: application/json
			
			{
				"titolo": "Dune",
				"autore": "Frank Herbert",
				"anno": 1965
			}
		\end{lstlisting}
		
		\pause
		\bigskip
		Il server risponde con:
		\begin{lstlisting}
			{
				"id": 101,
				"titolo": "Dune",
				"autore": "Frank Herbert",
				"anno": 1965
			}
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Modello MVC}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Cos’è il modello MVC?}
		\textbf{MVC = Model – View – Controller}
		
		È un modo per \textbf{organizzare il codice} di un’applicazione web.
		
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Model}: gestisce i dati (es. database)
			\item \textbf{View}: mostra i dati all’utente (es. pagina HTML)
			\item \textbf{Controller}: collega Model e View; gestisce le richieste
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Analogia con una pizzeria}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Model} = Cucina (prepara la pizza, gestisce ingredienti)
			\item \textbf{View} = Tavolo del cliente (dove vedi la pizza)
			\item \textbf{Controller} = Cameriere (porta l’ordine in cucina e la pizza al tavolo)
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Vantaggi:
		\begin{itemize}
			\item Codice più ordinato
			\item Facile da modificare una parte senza rompere le altre
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{MVC in un’applicazione web}
		\begin{enumerate}
			\item L’utente clicca su “Mostra profilo”
			\item Il \textbf{Controller} riceve la richiesta
			\item Il \textbf{Controller} chiede dati al \textbf{Model} (es. database)
			\item Il \textbf{Model} restituisce i dati
			\item Il \textbf{Controller} passa i dati alla \textbf{View}
			\item La \textbf{View} genera la pagina HTML da mostrare
		\end{enumerate}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{MVC e API REST}
		In un’applicazione con API REST:
		
		\begin{itemize}
			\item Il \textbf{Controller} riceve richieste HTTP (es. GET /utenti)
			\item Interagisce con il \textbf{Model} per leggere/scrivere dati
			\item Restituisce \textbf{dati in JSON} invece di una pagina HTML
			\item La \textbf{View} potrebbe essere un’app mobile o un sito web esterno
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Quindi: l’API REST è spesso la parte “Controller + Model”!
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Sicurezza delle API}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Perché la sicurezza è importante?}
		Le API espongono dati sensibili:
		\begin{itemize}
			\item Profili utente
			\item Messaggi privati
			\item Pagamenti
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Se non protette, possono essere sfruttate da malintenzionati!
		
		Esempi di attacchi:
		\begin{itemize}
			\item Accesso non autorizzato
			\item Furto di dati
			\item Richieste malevole (es. cancellare tutti i dati!)
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Autenticazione vs Autorizzazione}
		\begin{description}
			\item[Autenticazione] → “Chi sei?” (es. login con email e password)
			\item[Autorizzazione] → “Cosa puoi fare?” (es. solo admin può cancellare utenti)
		\end{description}
		
		\pause
		\bigskip
		Strumenti comuni:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Token JWT}: una “chiave digitale” temporanea
			\item \textbf{API Key}: una password segreta per accedere all’API
			\item \textbf{OAuth}: sistema usato da Google/Facebook per il login
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Esempio: richiesta con token}
		\begin{lstlisting}
			GET /profilo
			Authorization: Bearer eyJhbGciOiJIUzI1NiIsInR5cCI6...
		\end{lstlisting}
		
		\pause
		\bigskip
		Il server:
		\begin{itemize}
			\item Verifica se il token è valido
			\item Controlla se l’utente ha il permesso di vedere quel profilo
			\item Risponde solo se tutto è OK
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Altre buone pratiche}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{HTTPS}: crittografa la comunicazione (mai HTTP!)
			\item \textbf{Rate limiting}: limita il numero di richieste (evita attacchi)
			\item \textbf{Validazione input}: controlla che i dati inviati siano corretti
			\item \textbf{Non esporre dati sensibili}: mai password in chiaro!
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Ricorda: anche la migliore API è inutile se non è sicura!
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Confronto: Web API tradizionali vs REST}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Web API “tradizionali”}
		Prima di REST, molte API usavano:
		\begin{itemize}
			\item Protocolli complessi (es. SOAP)
			\item Messaggi XML molto verbosi
			\item Regole rigide e difficili da usare
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Esempio SOAP (semplificato):
		\begin{lstlisting}
			<soap:Envelope>
			<soap:Body>
			<GetUser><id>123</id></GetUser>
			</soap:Body>
			</soap:Envelope>
		\end{lstlisting}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Perché REST ha vinto?}
		\begin{itemize}
			\item Semplice: usa HTTP come già lo conosciamo
			\item Leggero: JSON è più compatto di XML
			\item Flessibile: facile da usare con qualsiasi linguaggio
			\item Adatto al web moderno (mobile, JavaScript, ecc.)
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Oggi, la maggior parte delle nuove API sono RESTful!
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Esempi reali}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{API famose nel mondo reale}
		\begin{itemize}
			\item \textbf{GitHub API}: gestisci repository, issue, utenti
			\item \textbf{Twitter API}: leggi tweet, posta aggiornamenti
			\item \textbf{OpenWeatherMap}: ottieni previsioni meteo
			\item \textbf{Stripe}: gestisci pagamenti online
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		Tutte queste usano il modello REST!
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Prova tu stesso!}
		Puoi testare un’API pubblica direttamente dal browser:
		
		\begin{center}
			\texttt{https://jsonplaceholder.typicode.com/posts/1}
		\end{center}
		
		\pause
		\bigskip
		Cosa vedi? Un oggetto JSON con:
		\begin{itemize}
			\item userId
			\item id
			\item title
			\item body
		\end{itemize}
		
		È una simulazione di un blog!
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Riepilogo}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Riepilogo: concetti chiave}
		\begin{itemize}
			\item Le \textbf{API} permettono a programmi di comunicare
			\item Le \textbf{Web API REST} usano HTTP e JSON in modo semplice
			\item Le operazioni \textbf{CRUD} corrispondono a POST, GET, PUT, DELETE
			\item Il modello \textbf{MVC} aiuta a organizzare il codice
			\item La \textbf{sicurezza} è fondamentale: autenticazione, HTTPS, validazione
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Perché è utile saperlo?}
		\begin{itemize}
			\item Oggi quasi ogni app usa API
			\item Capire come funzionano ti rende un utente più consapevole
			\item Se ti piace la programmazione, è una base per diventare sviluppatore!
		\end{itemize}
		
		\pause
		\bigskip
		\centering
		\textbf{Il web è fatto di connessioni… e le API sono i fili che le tengono insieme!}
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Domande?}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Domande e discussioni}
		\centering
		\Large
		Grazie per l’attenzione!\\
		\bigskip
		Avete domande?
	\end{frame}
	
	% -----------------------------------
	\section{Approfondimenti (facoltativo)}
	% -----------------------------------
	
	\begin{frame}{Vuoi saperne di più?}
		\begin{itemize}
			\item Prova a usare \textbf{Postman} per testare API
			\item Esplora \textbf{JSONPlaceholder} o \textbf{Reqres}
			\item Impara un po’ di \textbf{JavaScript} per chiamare API dal browser
			\item Studia framework come \textbf{Express.js} (Node.js) o \textbf{Flask} (Python)
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
	\begin{frame}{Risorse utili}
		\begin{itemize}
			\item \url{https://restfulapi.net/}
			\item \url{https://developer.mozilla.org/it/docs/Web/HTTP}
			\item \url{https://www.json.org/json-it.html}
			\item \url{https://jwt.io/}
		\end{itemize}
	\end{frame}
	
\end{document}